\chapter{Initiation aux intégrales multiples}

On sait trouver l'aire des rectangles, parallélogrammes, … En particulier,
le parallélogramme construit sur les vecteus $u,v$ a pour aire $\norm{u
\wedge v}$.

De même, dans $\R^3$, l'aire d'un tétraèdre construit sur les vecteurs
$u,v,w$ est $\begin{bmatrix}u & v & w\end{bmatrix}$.

Par linéarité, on peut trouver les aires et les volumes des parties de
$\R^2$ et $\R^3$ à contour polygonal.

\section{Quelques définitions}

\begin{definition}
  Une partie $\D$ du plan (resp. de l'espace) est dite d'aire nulle (resp.
  de volume nul) lorsque $\forall \varepsilon > 0$, il existe une partie
  polygonale contenant $\D$ et d'aire (resp. de volume) $< \varepsilon$.
\end{definition}

\begin{definition}
  Une partie du plan (resp. de l'espace) est dite \emph{quarrable} (resp.
  \emph{cubable}) lorsque sa frontière est d'aire nulle (resp. de volume
  nul.)
\end{definition}

On rappelle la définition \ref{ana13:def:frontiere} de frontière: \\
On définit la frontière de $X$ comme $ \bigcap_{\substack{X \subset
F\\ F\text{ fermé}}} F \cap \overline{\bigcap_{\substack{X \subset F\\
F\text{ fermé}}} F}$.

C'est d'ailleurs l'intersection de la fermeture de $F$ et de son
complémentaire. La fermeture de $F$ est l'intersection de tous les fermés
contenant $F$.

\begin{definition}
  Soient $\D$ une partie bornée et quarrable du plan (resp. cubable de
  l'espace) et $f$ une fonction continue sur $\D$, à valeurs dans $\R$. On
  définit $\iint_{\D} f(x,y) \diff x \diff y$ (resp. $\iiint_{\D} f(x,y,z)
  \diff x \diff y \diff z$) de façon similaire aux intégrales de
  $\Cl^0(\R,\R)$.
\end{definition}

\begin{proposition}
  Si $\D_1$ et $\D_2$ sont deux parties quarrables du plan (resp. cubables
  de l'espace) et $\D_1 \cap \D_2 = ø$, alors\\
  $\iint_{D_1 \cup \D_2} f(x,y) \diff x \diff y = \iint_{D_1} f(x,y) \diff x
  \diff y + \iint_{\D_2} f(x,y) \diff x \diff y$.

  Les intégrales multiples sont linéaires.

  Les intégrales multiples de fonction positives sont positives.

  $\iint_{\D} \diff x \diff y$ est l'aire de $\D$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Les preuves sont analogues à celles des intégrales des fonctions de $\R$
  dans $\R$.
\end{proof}

% voir «Initiation aux intégrales multiples 1.pdf« pour les énoncés de
% Fubini et de changement de variable
